..	Управление специальными атрибутами
	==================================

Команда::

  chattr <оператор><атрибут> <файл>

изменяет специальные атрибуты в файловых системах семейства ``ext`` (``ext2``, ``ext3``, ``ext4``) для отдельных файлов или каталогов. Оператор и расширенные атрибуты могут принимать следующие значения:

======== ====
Оператор Значение
======== ====
``+``    добавляет атрибут к существующим у файла атрибутам.
``-``    удаляет атрибут файла.
``=``    оставляет существующие у файла атрибуты.
======== ====

======================= ========
Атрибут                 Значение
======================= ========
a (append only)         только добавление данных, удаление и переименование запрещено
i (immutable)           запрещено удаление, изменение или переименование
A (no atime updates)    запретить сохранение данных о каждом обращении к файлу
S (synchronous updates) синхронное изменение всех данных на диск, без кэширования
c (compressed)          файл будет хранится на диске в сжатом виде
s (synchronous updates) после удаления файла, место на диске заполняется нулями
u (undeletable)         после удаления блоки хранящие файл резервируются так, что файл может быть восстановлен в любое время
======================= ========

Например, команда::

  chattr +i /etc/passwd

устанавливает атрибут immutable, запрещающий удаление, изменение или переименование файла ``/etc/passwd``::

  chattr -i /etc/passwd

удаляет атрибут immutable.

Для просмотра расширенных атрибутов используется команда::

  lsattr <файл>

Например, команда::

  lsattr -a /etc

выводит специальные атрибуты для всех файлов каталога ``/etc``::
	
  lsattr -d /etc

выводит специальные атрибуты для каталога ``/etc``.
